---
title: >-
    شمارهٔ ۲۴ - وقایع جناب حر بن یزید ریاحی
---
# شمارهٔ ۲۴ - وقایع جناب حر بن یزید ریاحی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چند ای دل از تغافل در ورطه هلاکی</p></div>
<div class="m2"><p>واندر هلاک جان نیست اندر دل تو باکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بی‌باکت عجیب است با آنکه مشت خاکی</p></div>
<div class="m2"><p>ای مشت خاک تا کی محبوس این مغاکی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>تا در مغاک هستی ای مهر تابناکی</p>
<p>تابنده کوکبت پست از صدمه افول است</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شد اربعین عمرت مایل به سال پنجه</p></div>
<div class="m2"><p>از بهر گنج دنیا خود رامساز رنجه</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تا کی سفر باور رنج بهر درم به گنجه</p></div>
<div class="m2"><p>جانر بس است زحمت در معرض شکنجه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>زال جهان غدار گرگیست تیز پنجه</p>
<p>کارش بدلفریبی نقل سراب و غولست</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در قاف قرب جانان بی‌شوخی و ظرافت</p></div>
<div class="m2"><p>از این دیار نبود جز یک قدم مسافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>در این رباط ویران با این همه مسافت</p></div>
<div class="m2"><p>آسودگی محال است ای طالب شرافت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>پستی ز سر بلندی است و ز شهرت است آفت</p>
<p>گمنام شو که راحت در عزلت و خمولتست</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چندین هزار شوهر از بهر خواستگاری</p></div>
<div class="m2"><p>سوی عجوزه دهر کردند روی یاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>آخر نبود از پیش یک تن به حجله کاری</p></div>
<div class="m2"><p>جز از عنا و محنت غیر از بلا و خواری</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>تن را نبود سودی جان را نماند یاری</p>
<p>با آن همه طلبکار این نسیه لاوصولست</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>از کوه کوه تقصیر با این همه فراست</p></div>
<div class="m2"><p>نی واقف از جزائی نی واقف از سیاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کرده به خرج دنیا سرمایه کیاست</p></div>
<div class="m2"><p>از آفت خزان ساز زرع عمل حراست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>ابلیس وار تعجیل چند از پی ریاست</p>
<p>بنما حدر که شیطان در کارها عجولست</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>در موسم جوانی در روز تندرستی</p></div>
<div class="m2"><p>گشتی ز فیض کامل کردی به کار سستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>در شیب تا تو با شاب همبازی نخستی</p></div>
<div class="m2"><p>من بعد بازجویی زین پیش هر چه جستی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>تا کی خیال بافی با چند نادرستی</p>
<p>کار مآل بینی کار ذوی العقول است</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>آویز گوش خودساز این پند خوشتر از در</p></div>
<div class="m2"><p>از قول صانع کل ز «الهکم التکاثر»</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>در «زرتم المقابر» قدری نما تفکر</p></div>
<div class="m2"><p>شو کربلایی عشق آزاده باش چون حر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>پایان کار خود کن از حال حر تصور</p>
<p>جسمت چرا نژند است جانت چرا ملولست</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ابن زیاد چون کرد او را به کوفه سردار</p></div>
<div class="m2"><p>در جنگ شاه مظلوم با کوفیان غدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>در هر قدم رسیدی در گوش آن وفادار</p></div>
<div class="m2"><p>صورت بشارت خلد صیت برائت نار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>هر دم تعجب حر گشتی فزون از این کار</p>
<p>غافل که این عنایت از عشق بوالفضولست</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>در راه کوفه چون گشت ملحق به موکب شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نزدیکی زبالی بگرفت بر حسین راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>آثار تشنگی یافت در حر شه فلک چاه</p></div>
<div class="m2"><p>سیراب کرد او را لشکرش به دلخواه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>آری چنین امامی است مصداق رحمه الله</p>
<p>هم منتهای مامول هم غایت السئولست</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>وقت نماز چون گشت حر ازصفای پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>با لشگر اقتدا کرد بر مقتداری امکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>پس سوی کوفه کردند روان در آن بیابان</p></div>
<div class="m2"><p>در نینوا رسید از ابن زیاد فرمان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>تا راه او ببستند از چار سو ز عدوان</p>
<p>آن را که ارث ما در دنیا ز عرض و طولست</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چون صبح روز عاشور حر حرب را بپا دید</p></div>
<div class="m2"><p>بن سعد را چو نمرود در جنگ با خدا دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>خود را مصاحب خوف هر لحظه بار جادید</p></div>
<div class="m2"><p>اصل بنای دنیا در معرض فنا دید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>بنیان وی هدر یافت بنیاد وی هباء دید</p>
<p>دانست آخر دهر مکر و فریب گولست</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چندی پی تفکر در جیب سر فرو داشت</p></div>
<div class="m2"><p>با عقل در سخن بود با جهل گفتگو داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ز آن آتشی که در دل از بار آرزو داشت</p></div>
<div class="m2"><p>آخر به خاک افشاند آبی که در سبو داشت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>یعنی عدول بنمود از آنچه دل بدو داشت</p>
<p>گفتا برات بی‌اصل درمان او نکولست</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>شد با غلام و فرزند بهر حیات دائم</p></div>
<div class="m2"><p>در درگه حسینی از روی جهد عازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>لیکن بدوچه ره بست روز نخست قائم</p></div>
<div class="m2"><p>از قول خود پشیمان از فعل خویش نادم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>رو سوی درگهی کرد کز کثرت مکارم</p>
<p>میکال را هبوطست جبریل را نزول است</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چون بت شکن خلیلی بر عشق نار پویا</p></div>
<div class="m2"><p>یا همچو پور عمران خائف به طور سینا</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بر رفرف محبت معراج قرب جویا</p></div>
<div class="m2"><p>نازن به خلق ناسوت تازان به عرش اعلی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>جبهه بدان دری سود از کثرت تمنا</p>
<p>کش جبرئیل بی‌اذن ممنوع از دخولست</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>محرم بقاب قوسین چون بهر التجا شد</p></div>
<div class="m2"><p>سرگرم در مناجات با مظهر خدا شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>معشوق عذرخواهی از سبط مصطفی شد</p></div>
<div class="m2"><p>گفت ای که از وجودت ملک و ملک بپا شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn45"><p>اول اگرچه از من بر حضرتت جفا شد</p>
<p>از کرده‌های بی‌جا اکنون مرا عدول است</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ای دوحه نبوت ای ریشه امامت</p></div>
<div class="m2"><p>ای کان لطف و احسا ای معدن کرامت</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>گر از برای تائب باشد ندم علامت</p></div>
<div class="m2"><p>اینک منم غریقی در لجه ندامت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>گاهی شود که انسان از شیوه لئامت</p>
<p>در حق خود ظلومست در کار خود جهولست</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>دریای رحمت حق آثار لطف باری</p></div>
<div class="m2"><p>چون سوی حر نظر کرد با اشک‌های جاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>سر او فکنده در پیش از فرط شرمساری</p></div>
<div class="m2"><p>بگشود باب احسان بر روی وی ز یاری</p></div></div>
<div class="b2" id="bn51"><p>آری صفات باری دایم ز برد باری</p>
<p>اشفاق را مهیا الطاف را شمولست</p></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>دادش چو سرخط عفو آن سرمدی نشانه</p></div>
<div class="m2"><p>زد از شراره شوق پا تا سرش زبانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>شد اول شهیدان آن فارس یگانه</p></div>
<div class="m2"><p>بگرفت رخصت جنگ شد در جدل روانه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn54"><p>از بهر داد سر جوینده بهانه</p>
<p>چون با ر بس گرانی کور را بدل حمولست</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>با کوفیان ندا کرد کی حزب شوم شیطان</p></div>
<div class="m2"><p>گیرم حسین نبود سبط نبی به دوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>نزد شما غریب است وارد در این بیابان</p></div>
<div class="m2"><p>شمشیر کین کشیدن بی‌جا بروی مهمان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn57"><p>در هیچ دین و مذهب ای خلق نامسلمان</p>
<p>نه تابع فروع است نی جامع الاصولست</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>طومار حق‌شناسی گردید تا دمی طی</p></div>
<div class="m2"><p>کاین سروری که شاهست بر هر قبیله حی</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>گشته چه عبد مملوک لایقدر علی شیء</p></div>
<div class="m2"><p>ره آنچنان به غربت گردیده تنگ بروی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>کز تشنگی حریمش نالد زنای چون نی</p>
<p>با آنکه آب عالم مهریه بتول است</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>این گفت و آشنا کرد مهمیز را به توسن</p></div>
<div class="m2"><p>شد غرق قلزم جنگ مانند کوه آهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>تنها نمود بی‌سر سرها نمود بی‌تن</p></div>
<div class="m2"><p>آزاد کرد اجساد از قید خود و جوشن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn63"><p>وز داس تبع بنمود کشته ز کشته خرمن</p>
<p>گفتی که شیر غضبان با بختی ز لول است</p></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>شوق لقای غلمان آخر گرفت تابش</p></div>
<div class="m2"><p>وز حوریان جنت از غیب شد خطابش</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>خود را سبک عنان ساخت پای گیران رکابش</p></div>
<div class="m2"><p>یعنی به خاک جا کرد از پشت زین جنابش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn66"><p>آمد به روی بالین دلبند بوترابش</p>
<p>آن‌سان‌که فی‌الحقیقه آمال را حصولست</p></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>از خاک ره سروی بگرفت در کنارش</p></div>
<div class="m2"><p>وز صفحه جبین ساخت پاک از وفا غبارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>مرهم به زخم بنهاد از چشم اشکبارش</p></div>
<div class="m2"><p>حر گشت آخر کار بخت خجسته یارش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn69"><p>اول قدم به مقدم بنمود جان نثارش</p>
<p>آن را که در فنایش ارواح را حلولست</p></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>جانها فدای جانت ای زاده پیمبر</p></div>
<div class="m2"><p>تو در بغل گرفتی حر شهید را سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>پس از چه مسلمان بر تو نگشت یاور</p></div>
<div class="m2"><p>در زیر چکمه شمر ای نور چشم حیدر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>یک تن نگفت آن روز با کوفیان کافر</p>
<p>کاین بی‌گناه مظلوم ریحانه رسولست</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>ای روی بال جبریل گردیده عرش پیما</p></div>
<div class="m2"><p>آخر فتاد جسمت عریان به خاک صحرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>شد زیر خار و خاره پنهان تنت سراپا</p></div>
<div class="m2"><p>نه مادری که سازد بهرت کفن مهیا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn75"><p>نی‌خواهری که از مهر به قبله‌ات کشد پا</p>
<p>جسمت به خاک پامال زیر سم خیولست</p></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>هر چند سحر (صامت) در شرع ماجراست</p></div>
<div class="m2"><p>سحرحلال شعرم مقبول خاص و عامست</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>امروز رشته نظم چون در کف نظامست</p></div>
<div class="m2"><p>هم‌چشمی جنابش بیرون ز احترامست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn78"><p>اما چه این مسمط فرموده قواست</p>
<p>فرمان وی مطاع است احکام و قبولست</p></div>